<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Maths on Science</title>
    <link>https://sciencesilencieuse.github.io/maths/</link>
    <description>Recent content in Maths on Science</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Sat, 06 Mar 2021 14:20:50 +0100</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://sciencesilencieuse.github.io/maths/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Arithmétique</title>
      <link>https://sciencesilencieuse.github.io/maths/arithmetique/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Mar 2021 14:20:50 +0100</pubDate>
      <guid>https://sciencesilencieuse.github.io/maths/arithmetique/</guid>
      <description>Arithmétique et théorie des nombres : Infinis dénombrables et indénombrables Des entiers aux transcendants en passant par l&amp;rsquo;hypothèse du continu ($\aleph_0 = 2^{\aleph_1}$) :&#xA;Numération De nombreux systèmes de numération à bases entières ont été utilisés par différents peuples et à différentes époques.&#xA;Par exemple :&#xA;système binaire (base 2) utilisé dans des langues d&amp;rsquo;Amérique du Sud et d&amp;rsquo;Océanie, et utilisé de nos jours en informatique.&#xA;système quinaire (base 5) dont il reste des traces jusqu&amp;rsquo;au xxe siècle dans des langues africaines, mais aussi, partiellement, dans les notations tchouvache, suzhou, romaine et maya.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Algèbre</title>
      <link>https://sciencesilencieuse.github.io/maths/algebre/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Mar 2021 14:20:50 +0100</pubDate>
      <guid>https://sciencesilencieuse.github.io/maths/algebre/</guid>
      <description>Algèbre Équations Jusque là, rien de bien folichon&amp;hellip; Mais si on libère la variable de nos polynômes en lui permettant de se balader dans l&amp;rsquo;espace des complexes, tout devient plus sympa. Déjà, plus d&amp;rsquo;histoires de 0, 1 ou 2 solutions pour un polynôme de degré 2&amp;hellip; En complexe, un polynôme de degré 2 a toujours 2 solutions. C&amp;rsquo;est quand même plus propre comme ça. Et d&amp;rsquo;ailleurs, un polynôme de degré n a toujours n racines et peut donc se factoriser en n polynômes de degré 1.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Analyse en composantes principales</title>
      <link>https://sciencesilencieuse.github.io/maths/pca/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Mar 2021 14:20:50 +0100</pubDate>
      <guid>https://sciencesilencieuse.github.io/maths/pca/</guid>
      <description>Analyse en composantes principales Les axes qui tiraillent territorialement la France Détaillons un exemple sur le modèle de celui des prénoms dans la vidéo.&#xA;L&amp;rsquo;idée ici est de récupérer plein de séries de données départementales disparates sur le site de l&amp;rsquo;INSEE pour voir si les composantes principales font ou non ressurgir une géographie identifiable de ce brouillard de chiffres. On peut alors s&amp;rsquo;amuser à balbutier des interprétations pour ces axes de différentiation territoriaux et probablement irriter ainsi fortement tout sociologue un tant soit peu éduqué.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Probabilités / Statistiques</title>
      <link>https://sciencesilencieuse.github.io/maths/probastat/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Mar 2021 14:20:50 +0100</pubDate>
      <guid>https://sciencesilencieuse.github.io/maths/probastat/</guid>
      <description>Probabilités Loi Binomiale D&amp;rsquo;une épreuve de Bernoulli à la loi binomiale :&#xA;Loi normale La célèbre gaussienne (ou courbe en cloche) :&#xA;Densité de probabilités Nouvelle énigme permettant de parler des densités de probabilité :&#xA;Quelle est la distance moyenne entre deux points pris au hasard sur un segment ?&#xA;On peut vérifier la solution statistiquement avec un petit programme simplissime :&#xA;Probabilités conditionnelles et Bayes Les probabilités conditionnelles au tribunal, chez le médecin et dans un vieux jeu télévisé américain :</description>
    </item>
    <item>
      <title>Théorie des jeux</title>
      <link>https://sciencesilencieuse.github.io/maths/jeux/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Mar 2021 14:20:50 +0100</pubDate>
      <guid>https://sciencesilencieuse.github.io/maths/jeux/</guid>
      <description>Un peu de théorie des jeux note&#xA;Cette page est très inspirée du livre Chases and Escapes The Mathematics of Pursuit and Evasion de Paul Nahin.&#xA;Attaque - Défense Un petit problème mathématique qui fleure bon la Guerre Froide :&#xA;Deux bombardiers bleus sont en mission. L&amp;rsquo;un transporte une bombe H et l&amp;rsquo;autre des équipements pour brouiller les radars. Leur plan de vol est tel qu&amp;rsquo;un des deux bombardiers est mieux protégé par les mitrailleuses de l&amp;rsquo;autre.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
