<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Théorie quantique des champs on Science</title>
    <link>https://sciencesilencieuse.github.io/physique/tqc/</link>
    <description>Recent content in Théorie quantique des champs on Science</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Sat, 06 Mar 2021 14:20:50 +0100</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://sciencesilencieuse.github.io/physique/tqc/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>TQC-1</title>
      <link>https://sciencesilencieuse.github.io/physique/tqc/tqc1/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Mar 2021 14:20:50 +0100</pubDate>
      <guid>https://sciencesilencieuse.github.io/physique/tqc/tqc1/</guid>
      <description>Théorie quantique des champs note&#xA;Notes de lecture du livre Quantum field theory for the gifted amateur de Thomas Lancaster et Stephen Blundell.&#xA;Partie 1 : un univers d&amp;rsquo;oscillateurs harmoniques Lagrangien et principe de moindre action La détermination de la trajectoire $x(t)$ d&amp;rsquo;une particule entre A et B par intégration de la 2e loi de Newton, $F=m\ddot{x}$, ne cadre pas avec les enseignements de la mécanique quantique. Car si on peut bien mesurer la particule en A à $t=0$ et en B à $t=\tau$, un voile impénétrable nous empèche de savoir précisément ce qui s&amp;rsquo;est passé entre les deux.</description>
    </item>
    <item>
      <title>TQC-2</title>
      <link>https://sciencesilencieuse.github.io/physique/tqc/tqc2/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Mar 2021 14:20:50 +0100</pubDate>
      <guid>https://sciencesilencieuse.github.io/physique/tqc/tqc2/</guid>
      <description>Théorie quantique des champs note&#xA;Notes de lecture du livre Quantum field theory for the gifted amateur de Thomas Lancaster et Stephen Blundell. Très souvent une simple traduction.&#xA;Le premier encadré gris est issu de No-Nonsense Classical Mechanics de Jakob Schwichtenberg.&#xA;Retour sommaire&#xA;Partie 2 : le bon Lagrangien Revenons dans un premier temps à la mécanique du 19e siècle, en particulier la mécanique hamiltonienne pour constater sa similarité avec la mécanique quantique avant de présenter la théorie classique des champs.</description>
    </item>
    <item>
      <title>TQC-3</title>
      <link>https://sciencesilencieuse.github.io/physique/tqc/tqc3/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Mar 2021 14:20:50 +0100</pubDate>
      <guid>https://sciencesilencieuse.github.io/physique/tqc/tqc3/</guid>
      <description>Théorie quantique des champs note&#xA;Notes de lecture du livre Quantum field theory for the gifted amateur de Thomas Lancaster et Stephen Blundell. Très souvent une simple traduction.&#xA;Retour sommaire&#xA;Partie 3 : champs quantiques Évolution temporelle Deux représentations de la mécanique quantique s&amp;rsquo;opposent quant à la description de l&amp;rsquo;évolution temporelle d&amp;rsquo;un système : la représentation de Schrödinger et la représentation d&amp;rsquo;Heisenberg.&#xA;Représentation de Schrödinger Dans la représentation de Schrödinger, ce sont les fonctions d&amp;rsquo;onde qui dépendent du temps et leur évolution est déterminée par l&amp;rsquo;équation de Schrödinger :</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
