<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Groupes on Science en vrac</title>
    <link>https://sciencesilencieuse.github.io/maths/groupes/</link>
    <description>Recent content in Groupes on Science en vrac</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Sat, 06 Mar 2021 14:20:50 +0100</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://sciencesilencieuse.github.io/maths/groupes/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Groupes discrets</title>
      <link>https://sciencesilencieuse.github.io/maths/groupes/groupe1/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Mar 2021 14:20:50 +0100</pubDate>
      <guid>https://sciencesilencieuse.github.io/maths/groupes/groupe1/</guid>
      <description>Les groupes Retour sommaire&#xA;Un groupe est un club privé, un entre-soi monarchique d’éléments se reproduisant entre eux&amp;hellip;&#xA;Généralités Définition d&amp;rsquo;un groupe Comme son nom l’indique, un groupe désigne un ensemble d’éléments. Mais pour que cet ensemble soit promu groupe, on doit le munir d’une loi de composition interne (un truc qui dit comment les éléments jouent entre eux et rien qu’entre eux). Quand on compose un élément du groupe avec un autre élément du groupe, on obtient encore un élément du groupe.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Représentations</title>
      <link>https://sciencesilencieuse.github.io/maths/groupes/groupe2/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Mar 2021 14:20:50 +0100</pubDate>
      <guid>https://sciencesilencieuse.github.io/maths/groupes/groupe2/</guid>
      <description>Les représentations Retour sommaire&#xA;La physique semble soumise aux symétries (jamais les solutions d&amp;rsquo;un problème ne s&amp;rsquo;affranchissent des symétries qui contraignent le système). Essence des symétries, les groupes sont l&amp;rsquo;objet idéal pour décoder ce lien indéfectible.&#xA;Mais on ne manipule pas &amp;ldquo;la physique&amp;rdquo;, seulement des objets mathématiques sensés modéliser la réalité sous-jacente. Ces objets sont toujours les solutions d’équations différentielles ou intégrales et vivent donc dans des espaces vectoriels. Le mariage entre physique et espaces vectoriels fut même entièrement consommé à l’avènement de la physique quantique puisqu’ils constituent le cadre fondamental de la théorie.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
